\documentclass[12pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{algo}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{titlesec} 
\usepackage{titletoc}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\textsc{\LARGE IUT Belfort Montbéliard}\\[1.5cm]

\textsc{\Large Projet Algorithmique}\\[0.5cm]
\textsc{\Large Semestre 2}\\[5cm]


% Title
{ \huge \bfseries Projet Diff}\\[3cm]

% Author and supervisor
\begin{large}
Anthony \textsc{Ruhier}
\end{large}

\vfill

% Bottom of the page
{\large 3 Juin 2013}

\end{center}
\end{titlepage}


		\chapter{Présentation du projet}

Le but de ce projet est de développer un programme équivalent à la commande diff sous Unix, mais avec un algorithme différent simplifié. Son but est de comparer le contenu de deux fichiers.

Le programme prend comme paramètres deux emplacements de fichiers : ce seront les deux fichiers à comparer. Il renvoie sur la sortie standard les lignes de textes recopiées précédées de :
\begin{itemize}
	\item Deux espaces pour les lignes communes
	\item "- " pour les lignes enlevées
	\item "+ " pour les lignes ajoutées
\end{itemize}

\paragraph{}
L'algorithme utilisé est le LCS (longest common subsequence), et les fichiers à comparer sont stockés dans des listes chainées.


		\chapter{Déroulement du programme}
	\section{Stockage des fichiers}

On copie le contenu des fichiers à comparer dans une liste chainée :

\begin{algo}
\TYPE
\RECORD{Ligne}
\DECLFIELD[Contenu]{cont}{Chaine}
\DECLFIELD[Pointeur sur l'élément suivant]{next}{Pointeur sur Ligne}
\ENDRECORD
\ENDTYPE
\end{algo}

	\section{Réduction du contenu des fichiers à traiter}
	
Une solution donnée par la page wikipedia sur le LCS est de réduire au maximum la quantité de données qui va être traitée par la matrice.

Pour cela la fonction LCSlength() parcours les deux fichiers pour vérifier si le début et la fin ne sont pas communs, exemple :

\begin{center}
{
\let\oldtabular=\tabular
\def\tabular{\normalsize\oldtabular}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{| p{0.5cm} | p{7cm} | p{7cm} |}
	\hline
	&\centering{Texte 1} & \centering{Texte 2} \tabularnewline
	\hline
	\centering{1\newline 2 \newline 3 \newline 4 \newline \textbf{5} \newline 6 \newline \textbf{7} \newline 8 \newline 9 \newline 10} & Lorem ipsum dolor \newline sit amet consectetur\newline adipiscing elit. Nunc\newline facilisis urna in\newline \textbf{felis hendrerit gravida.}\newline Vestibulum malesuada tempus lorem,\newline \textbf{eget porttitor erat}\newline bibendum semper. Maecenas\newline risus ligula, accumsan\newline ac condimentum non.& Lorem ipsum dolor \newline sit amet consectetur\newline adipiscing elit. Nunc\newline facilisis urna in\newline \textbf{adipiscing ac euismod}.\newline Vestibulum malesuada tempus lorem,\newline \textbf{egestas ligula sed}\newline bibendum semper. Maecenas\newline risus ligula, accumsan\newline ac condimentum non.\\
	\hline
\end{tabular}
}
\end{center}

Les lignes 1 à 4 sont communes, ainsi que les lignes 8 à 10. LCSlength() permet de déterminer ces lignes, pour les afficher directement sans passer par la matrice et ne lui envoyer que les lignes 5 à 7.

\paragraph{}
Déroulement :
\begin{enumerate}
	\item Appel de LCSlength()
	\item Affichage du début commun aux deux fichiers
	\item Traitement de la partie restante (amputée de la fin commune) par la fonction computingLCS()
	\item Affichage de la partie traitée
	\item Affichage de la fin commune aux deux fichiers
\end{enumerate}


	\section{Traitement par LCS}

La fonction computingLCS() permet de construire la matriceLCS indiquant les différences entre les deux fichiers.

La fonction printDiff() interprète cette matrice et affiche les lignes des deux fichiers en les faisant précéder d'un signe montrant si la ligne a été ajoutée, supprimée ou gardée.

	
		\chapter{Limites et optimisations}
	\section{Limites}
	\subsection{Performances et consommation mémoire du LCS}
	
L'algorithme LCS est très lourd comparé à l'algorithme \emph{Patience Diff} par exemple, autant au niveau des performances que d'un point de vue consommation mémoire.

C'est pourquoi la fonction permettant de diminuer le contenu envoyé à la matrice (LCSlength()) a été mise en place.

	\subsection{Copie entière des fichiers dans des listes chainées}

La copie de la totalité des deux fichiers en mémoire dans des listes chainées n'est pas problématique pour des petits fichiers, mais elle l'est dés que l'on dépasse environ les 10 000 lignes : l'allocation mémoire pour chaque ligne consomme des ressources processeur, et alors que le programme diff intégré dans les distributions linux actuelles a finit la comparaison, le programme est encore en train de copier les fichiers en mémoire.
	
	\section{Optimisations envisagées}

L'algorithme LCS est très lourd, autant du point de vue performances que consommation mémoire, il est donc important de l'optimiser au maximum.

	\subsection{Utilisation de types plus légers}

Une solution d'optimisation aurait été d'utiliser des \emph{unsigned short int} au lieu de \emph{int} dans la matrice LCS de façon à diviser la consommation mémoire par deux.

\paragraph{}
La solution ne convient pas à ce projet car le nombre de lignes maximum par fichiers passerait de environ 4 milliards de lignes à seulement 65 000.


	\subsection{Multithreading}
	
Une approche multi-tâches aurait un intérêt dans ce projet, notamment lors de la copie des fichiers en mémoire. L'algorithme du LCS parait plus compliqué à adapter, car demande suivant les cas l'élément précédent dans la matrice.

\paragraph{}
Cette solution n'a pas été appliquée car la notion de multithreading n'a pas encore été abordée en cours, et nécessite d'adapter les algorithmes donnés dans l'énoncé.

	\chapter{Conclusion}

Ce projet a permis de mettre en place les éléments vus en cours comme les listes chainées, et de manipuler les pointeurs, notion importante en C++.

\paragraph{}
J'ai trouvé la partie d'optimisation intéressante car elle permet de faire réellement la différence en terme de performances et consommation mémoire, et a permit une recherche dans le projet, compensant le fait que les algorithmes principaux étaient fournis.

\end{document}